淺析《由課室有人死咗開始》

嚴重劇透！原文載於眾新聞朝華夕秀專欄：
原文：

三個星期前，小弟談到紙上的兵小姐的作品《這學期，我殺害全班》，說到了《這學期，我殺害全班》為何是香港云云網絡小說中，最出類拔萃的一部作品。今天，我們再談談紙上的兵的成名作：《由課室有人死咗開始》。

《由課室有人死咗開始》講述一群南屯門官立中學的中五學生因為不明的理由集體殺死了他們的班主任，而之後接二連三有怪事發生，包括其他人均看不見班主任的屍體，屯門內出現一些疑為複製人的「怪物」，又有一些擁有超能力的人自稱「天使」等等。

相比之下，《由課室有人死咗開始》比《這學期，我殺害全班》受歡迎得多，亦是紙上的兵小姐的成名作。原因很大程度是因為小說的開頭十分引人入勝，且結構上十分完整，讀者們會有很大的意欲不斷地追看。《由課室有人死咗開始》，可說是近年極為難得，叫好又叫座的網絡小說。

《由課室有人死咗開始》雖然是科幻小說，但同樣地，劇情發展亦不是最重要的一環。雖然，小說之所以受歡迎，是因為其劇情，但其所帶出和反映的訊息才是小說的精華所在。

依本人所見，《由課室有人死咗開始》主要帶出了四個訊息，包括：

1. 世間沒有好人與壞人之分，好人會做了壞事，壞人亦會做了好事

2. 絕對的信任或不信任，很有機會帶來災難

3. 狠心的決定無法解決任何問題

4. 生命與生命間，會互相以愛的形式影響着，總會有一些人，不計利益地，犧牲自己成全他人

首先，小說中所出現的角色，包括所謂的「第三代複製人」和何心仁等等，他們做的任何事情，不論帶來惡果，仰或是善果，其實均是為了自身的利益服務，而非因為他們是「好人」仰或是「壞人」。例如作為反派角色的何心仁女士，她所做的行為，均只為自身利益而服務，但卻因此令男主角吳天光免於成為「第三代複製人」的奴隸。又例如在小說的開頭，班長陳諾明，本着一片好心，力勸同學們「不要相信任何人」，變相導致大量同學成為「第三代複製人」的奴隸，種下了惡果。由此可以看見，「好人」和「壞人」所做的事不一定會有善果和惡果，好人有機會做了壞事，壞人亦有機會做了好事。

另外，在小說中，不論是班長陳諾明在小說初期叫同學們「不要相信任何人」，仰或是主角吳天光在小說中期，信任那個「陳明霞老師」，均直接帶來了惡果。所反映的就是，絕對的信任與不信任，必定會帶來惡果。

而主角吳天光，在最後一幕企圖開槍槍斃何心仁，但卻被女主角袁琳琳以身擋下了子彈。吳天光當時原本可以用「消除記憶槍」將何心仁女士的所有記憶消除，和平解決問題，但主角因為其憤怒和狠心，決定用真正的手槍殺死何心仁女士，結果害死了女主角袁琳琳，帶出紙上的兵小姐的觀點——狠心的決定無法解決任何問題。

最後，亦是最重要的一點，不論是「第三代複製人」的亞設，仰或是女主角袁琳琳，他們均為了他人，將自己犧牲，成全其他人。這象徵着，不論是如何黑暗的世道，均會有這些不顧名利，不計利益的人，以自己的生命貢獻他人。

看看以上四點大重點，其實縱觀全書，《由課室有人死咗開始》所帶出的，其實就是做任何事，任何決定，均應留有餘地，可以信任，可以不信任，但不要盡信。可以狠，但狠也要留餘地，決斷不等同殘忍。

作品另一個精華所在的，就是「第三代複製人」亞設。「第三代複製人」基本上沒有感情，整個群體均只以自身利益作為唯一考慮因素，但紙上的兵小姐在反派群體「第三代複製人」中，加上了亞設這個有人性有良知角色，所反映的，就是不論一個組織、群體或社會的環境如何不堪，裏面總會有一些人，是有人性，有道德，有良心，出淤泥而不染的。就好像黎明講師（中文大學）般，縱使她出身於一個共產黨幹部家庭，但卻仍然明白到民主自由的重要性。

相比之下，《由課室有人死咗開始》與《這學期，我殺害全班》可說是各有千秋。《這學期，我殺害全班》所反映的現象，相對地更能套入香港現今的社會情況，而《由課室有人死咗開始》則反映着做事要留有餘地，如何不堪的群體均會有有良知的人之大道理。

小弟雖然私心比較喜歡《這學期，我殺害全班》，但《由課室有人死咗開始》，亦屬上乘之作，不知各位讀者又有甚麽看法呢？你們最喜歡的本土網絡小說又是那一本呢？

推

虎頭蛇尾

抄末日漫，完